\Section{Рай (или теория Галуа)}{А. Ермилов, А. Киракосян}

\Subsection{Расширения полей}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Пусть $L$, $K$~--- поля.
	
	Поле $L$ называется расширением поля $K$, если $K \subseteq L$.
	
\end{definition}

\begin{denotation}
	\slashns

	Обозначается $L/K$ или $K \subseteq L$.
\end{denotation}

\begin{remark}
	\slashns 
	
	Если $L$~--- расширение $K$, то $L$ является векторным пространством над $K$.
	
\end{remark}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	Степенью расширения $L/K$ назовем размерность $L$ как векторного пространства над $K$.
	
	Обозначается $[L : K]$
\end{definition}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	Пусть поле $L$~--- расширение поля $K$.
	
	Элемент $\alpha \in L$ называется алгебраическим над $K$, если существует ненулевой многочлен $f \in K[x]$, такой что $f(\alpha) = 0$.
\end{definition}	

\begin{definition}
	\slashns

	Любой элемент $\alpha \in L$ не являющийся алгебраическим над полем $K$ называется трансцендентным над полем $K$. 
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Расширение $L/K$ называется алгебраическим, если все элементы $L$ алгебраические над $K$.
	
\end{definition}	

\begin{example}
	\slashns
	
	1) $\Q(\sqrt{2})/\Q$~--- алгебраическое расширение.
	
	2) $\Q(x)/\Q$~--- не алгебраическое расширение.
\end{example}	

\begin{lemma}
	\slashns
	
	\vspace{-5pt}
	\begin{enumerate}
		\item 
		Любое конечное расширение является алгебраическим.
		
		\item 
		Если $M \subseteq K \subseteq L$, тогда $[L : M] = [L : K]\cdot[K : M]$.
	\end{enumerate}
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		\begin{enumerate}
			\item
			Пусть наше расширение это $L/K$. Обозначим размерность расширения: $[L:K] = n$.
			
			Рассмотрим $\alpha \in L$ и докажем, что $\alpha$ алгебраическое. 
			
			Заметим, что элементы $1, \alpha, \alpha^2, \ldots , \alpha^n$~--- линейно зависимы над $K$ (т.к. $[L:K] = n$), а значит существуют $a_0, a_1, \ldots ,a_n \in K$, такие что $a_0 + a_1\alpha + a_2\alpha^2 + \ldots + a_n\alpha^n = 0$.
			
			Тогда для $f = a_0 + a_1x + \dots + a_nx^n$ получаем, что $f(\alpha) = 0$, что и требовалось.
			
			\item 
			Пусть $[K : M] = n$, а $[L : K] = m$.
			
			Пусть $u_1, \ldots u_n$~--- базис $K$ над $M$, а $v_1, \ldots v_m$~--- базис $L$ над $K$, 
			
			Тогда докажем, что $u_iv_j$~--- образуют базис $L$ над $M$.
			
			Покажем, что система образующих.
			
			Пусть $\alpha \in L$. Тогда, из того, что $v_i$ образуют базис $L$ над $K$: $\alpha = \sum\limits_{j = 1}^m \delta_jv_j$, где $\delta_j \in K$.
			
			Каждое $\delta_j \in K$, а значит, из того, что $u_i$ образуют базис $K$ над $M$ следует, что существует линейное представление $\delta_j$: $\delta_j = \sum\limits_{i = 1}^n \gamma_{ij}u_i$, где $\gamma_{ij} \in M$
			
			Получили, что $\alpha = \sum\limits_{j = 1}^m\sum\limits_{i = 1}^n \gamma_{ij}u_iv_j$, что и требовалось.
			
			Покажем линейную независимость. 
			
			Рассмотрим линейное представление нуля $\sum\limits_{i, j}\gamma_{ij}u_iv_j$.
			
			Тогда $\sum\limits_{i, j}\gamma_{ij}u_iv_j = \sum\limits_{j}\left(\sum\limits_i \gamma_{ij}u_i\right)v_j = 0$.
			
			Получили линейное представление $0$ из векторов $v_j$, а значит, т.к. $v_j$ образуют базис, то все коэффициенты равны $0$.
			
			Т.е. все $\sum\limits_i \gamma_{ij}u_i = 0$, а значит, т.к. $u_i$ линейно независимы, то и все $\gamma_{ij} = 0$.
			
			Значит, изначальное представление нуля было тривиальным. Что и требовалось.
		\end{enumerate}
	\end{proof}
\end{lemma}		

\vspace{-20pt}
\begin{remark}
	\slashns
	
	При доказательстве второго утверждения мы пользовались конечностью расширений, тем не менее, утверждение все еще остается верным, а именно, если одно из расширений $M \subseteq K$ и $K \subseteq L$ бесконечно, то и расширение $M \subseteq L$ бесконечно.
\end{remark}	

\begin{consequence} 
	\slashns
	
	Если $M \subseteq K \subseteq L$~--- конечные расширения, то $[K : M]\;|\;[L : M]$ и $[L : K]\;|\;[L : M]$.
\end{consequence}		

\begin{definition}
	\slashns
	
	Пусть $L$ расширение $K$, а $\alpha \in L$~--- алгебраический.
	
	Рассмотрим множество $I_\alpha$ всех многочленов $p(x) \in K[x]$, таких, что $p(\alpha) = 0$.
	
	Тогда $f(x)$ со старшим коэффициентом равным одному, такой что $I_\alpha = f(x)K[x]$ называется минимальным многочленом элемента $\alpha$.
	
	Обозначается $f_\alpha$. 
\end{definition}	

\begin{statement}
	\slashns

	Минимальный многочлен существует для любого алгебраического элемента $\alpha$.
\end{statement}

\begin{proof}
	\slashns
	
	Выбранное множество $I_\alpha$ является идеалом кольца $K[x]$. При этом, т.к. $K[x]$~--- кольцо главных идеалов, то любой идеал в нем имеет вид $I = g(x)K[x]$, в частности, для идеала $I_\alpha$ существует многочлен $f$ его образующий.
	
	Старший коэффициент равный одному достигается посредством домножения на константу поля $K$. 
\end{proof}	

\begin{remark}
	\slashns

	Из того, что $\alpha$ алгебраический, следует, что идеал не пуст (иначе старший коэффициент равный одному недостижим). 
\end{remark}

\begin{properties}
	\slashns
	
	\vspace{-5pt}
	\begin{enumerate}
		\item
		Минимальный многочлен $f_\alpha$ неприводим.
		
		\item 
		Идеал $I_\alpha$ является максимальным идеалом.
	\end{enumerate}

	\begin{proof}
		\slashns
		
		Докажем, что идеал $I_\alpha$~--- простой. 
		
		Пусть $f(x) = g(x)h(x) \in I_\alpha$. Тогда $f(\alpha) = 0$, а значит, либо $g(\alpha) = 0$, либо $h(\alpha) = 0$, что и требовалось.
		\begin{enumerate}
			\item
			Если $f_\alpha$ приводим, т.е. $f_\alpha(x) = g(x)h(x)$, то либо $g(x) = 0$, либо $h(x) = 0$, а тогда $f_\alpha$ не мог образовывать весь идеал.
			
			\item
			Теперь вспомним, находимся в кольце главных идеалов, а значит любой простой идеал максимален. В частности, $I_\alpha$ окажется максимальным.
		\end{enumerate}
	\end{proof}	
\end{properties}	

\vspace{-20pt}
\begin{denotation}
	\slashns
	
	Пусть $K \subseteq L$, $\alpha \in L$.
	
	Обозначим $K(\alpha)$ как поле, являющиеся пересечением всех таких полей $M$, что $K \subseteq M \subseteq L$ и $\alpha \in M$.
\end{denotation}	

\begin{remark}
	\slashns
	
	Определение корректно, т.к. в пересечении участвует хотя бы один элемент (а именно $L$).
	
\end{remark}	

\begin{remark}
	\slashns
	
	$K(\alpha)$ является расширеним поля $K$ и в различной литературе называется простым расширением (у нас такого определения не было). 
\end{remark}

\begin{denotation}
	\slashns
	
	Пусть $L$~--- расширение поля $K$, $\alpha$~--- элемент поля $L$.
	
	Тогда как $K[\alpha]$ обозначим множество значений всех многочленов с коэффициентами из $K$ в точке $\alpha$.
\end{denotation}	

\begin{remark}
	\slashns
	
	Множество $K[\alpha]$ является кольцом. 
\end{remark}

\begin{remark}
	\slashns
	
	$K[\alpha] \subseteq K(\alpha)$, т.к. любое поле, содержащие $\alpha$, содержит и значения всех многочленов в 
	этой точке.
\end{remark}

\begin{statement}
	\slashns
	
	Пусть $K \subseteq L$, $\alpha \in L$. Тогда:
	\begin{enumerate}
		\item
		Если $\alpha$~--- алгебраическое, то $K(\alpha) = K[\alpha] \cong K[x]/(f_\alpha)$.
		
		\item 
		Если $\alpha$~--- трансцендентное, то $K(\alpha) \cong K(x) = \Quot K[x]$.
	\end{enumerate}

	\begin{proof}
		\slashns
		
		Рассмотрим гомоморфизм колец 
		\begin{gather*}
		\theta: K[x] \to K[\alpha] \\
		g(x) \mapsto g(\alpha)
		\end{gather*}		
		
		Из определения $\Ker \theta = I_\alpha$, а $\Im \theta = K[\alpha]$, а тогда по теореме о гомоморфизме $K[\alpha] \cong K[x]/I_\alpha$.
		
		Рассмотрим два случая.
		
		\begin{enumerate}
			\item 
			Если тогда $\alpha$~--- алгебраический, то $I_\alpha \neq 0$ и существует минимальный многочлен.
			
			$I_\alpha$ максимальный, а значит $K[\alpha] \cong K[x]/I_\alpha$~--- поле.
			
			А тогда $K(\alpha) \subseteq K[\alpha]$ из определения $K(\alpha)$.
			
			При этом включение в другую сторону уже известно, а значит $K(\alpha) = K[\alpha]$.
			
			\item 
			Если $\alpha$~--- трансцендентный, то $I_\alpha = 0$, а тогда $\theta$~--- изоморфизм.
			
			Значит, $K[x]$ и $K[\alpha]$ изоморфны, а тогда изоморфны и их поля частных $\Quot K[x] \cong \Quot K[\alpha]$.
			
			Осталось показать, что $\Quot K[\alpha] = K(\alpha)$.
			
			$\Quot K[\alpha] \subseteq K(\alpha)$ (т.к. $K(\alpha)$ содержит $\alpha$), и $K(\alpha) \subseteq \Quot K[\alpha]$ (т.к. $\Quot K[\alpha]$ является полем содержащим $\alpha$), а значит, они равны.
		\end{enumerate}
	\end{proof}	
\end{statement}	

\vspace{-20pt}
\begin{definition}
	\slashns
	
	Два расширения $K \subseteq M$ и $K \subseteq L$ называются эквивалентными, если существует изоморфизм $\sigma : M \to L$ такой, что $\sigma$ тождественен на $K$.
\end{definition}	

\begin{statement}
	\slashns
	
	Если $K$~--- поле, $f(x) \in K[x]$~--- неприводим, тогда существует и единственное с точностью до эквивалентности расширение вида $K(\alpha)$ такое, что $f(\alpha) = 0$.
	
	\begin{proof}	
		\slashns
		
		Если $f$~--- линейный, то $f$ имеет единственный корень, а значит нас интересует лишь расширение этим корнем, которое совпадает с $K$ (так как корень уже лежит в поле $K$).
		
		Если же $f$ не линейный.		
		
		Рассмотрим идеал $I = f(x) K[x]$. 
		
		Тогда $I$~--- максимальный идеал в $K[x]$ (т.к. простой, а мы в кольце главных идеалов), а значит кольцо $M = K[x]/I$~--- поле. 
		
		Рассмотрим вложение 
		\begin{gather*}
		K \hookrightarrow M \\
		a \mapsto a + (f)
		\end{gather*}
		
		Значит $M$ является расширением $K$. 
		
		Возьмем в качестве $\alpha$ класс эквивалентности многочлена $x$. Проверим, что $f(\overline{x}) = 0$. Действительно, $f(\overline{x}) = \overline{f(x)} = 0$. 
		
		Единственность следует из того, что элемент $\alpha$ в выбранном поле будет алгебраическим, а значит расширение $K(\alpha)$ будет изоморфно $K[x]/(f)$, т.к. $f$ как раз будет минимальным многочленом ($f$ неприводим).
	\end{proof}
\end{statement}


\begin{remark}
	\slashns
	
	Базисом полученного расширения будет множество $1, \overline{x}, \ldots, \overline{x^{\deg f - 1}}$, соответственно расширение конечно его размерность равна $\deg f$.
\end{remark}	
